<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>虎皮高大人</title>
  
  <subtitle>终有一天猫狗双全</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://hectorgao.com/"/>
  <updated>2019-03-08T15:14:46.532Z</updated>
  <id>http://hectorgao.com/</id>
  
  <author>
    <name>Hector Gao</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>关于螃蟹的种种</title>
    <link href="http://hectorgao.com/food/about-crab.html"/>
    <id>http://hectorgao.com/food/about-crab.html</id>
    <published>2019-03-04T17:24:06.000Z</published>
    <updated>2019-03-08T15:14:46.532Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><blockquote class="blockquote-center"><meta name="generator" content="Hexo 3.8.0"><p>吃了这么多海鲜虾蟹，我们还是一致觉得没有什么比十月雄蟹的蟹膏更美味的。</p></blockquote><p>博物杂志2018年年底出了一起叫做“蟹蟹观赏”的专辑。专门讲各种螃蟹类生物的只是。这段时间恰逢我和小汪周周去盒马鲜生吃各种便宜的生猛海鲜，当然吃的最多的还是最爱的大杂蟹。我于是买了这期杂志边吃边研究。</p><p></p><p class="description"></p><br><a id="more"></a><p></p><h3 id="螃蟹"><a href="#螃蟹" class="headerlink" title="螃蟹"></a>螃蟹</h3><blockquote><p>界：    动物界 Animalia<br>门：    节肢动物门 Arthropoda<br>亚门：    甲壳亚门 Crustacea<br><strong>纲：    软甲纲 Malacostraca</strong><br>目：    十足目 Decapoda<br>亚目：    腹胚亚目 Pleocyemata<br>下目：    短尾下目 Brachyura</p></blockquote><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%9E%83%E8%9F%B9" rel="external nofollow" target="_blank">维基百科螃蟹的词条</a>上给出的介绍。短尾下目（学名：Brachyura），是十足目中的一个类，由于节肢动物门中的分类还有争议，因此有时它也被看做一个亚目。短尾类的动物在汉语中一般通俗地被称为蟹或螃蟹，在中国古书中又写作𧒻或蟹。这个类中的大多数动物生活在海中，但也有不少生活在淡水中或陆地上。</p><p>这里要说明的是为什么是叫“软甲纲”呢，因为印象中的螃蟹壳都挺硬的。事实上，这个“甲”的拉丁文原义是贝类的坚硬外壳，因此螃蟹和它们一比就算软甲类了。</p><h3 id="螃蟹的种类"><a href="#螃蟹的种类" class="headerlink" title="螃蟹的种类"></a>螃蟹的种类</h3><p>日常所能见到的螃蟹主要属于6个总科：梭子蟹总科、方蟹总科、沙蟹总科、扇蟹总科、溪蟹总科和束腹蟹总科。</p><ol><li>梭子蟹顾名思义就是我们常吃梭子蟹类，包括三疣梭子蟹（最常见的）、远海梭子蟹（蓝花蟹）、锯缘青蟹（膏蟹、红蟳）、肉蟹类的海蟹，一般都特别好吃。</li><li>方蟹的特点就是甲壳比较方，不像梭子蟹那样有两头的尖刺。有位重量级选手：中华绒螯蟹（俗称大闸蟹）就是方蟹科的。</li><li>沙蟹大体都是在沙滩上的那种小螃蟹，大都为滤食性蟹类。一般都没什么肉，我唯一知道的能吃的方法就是广西或者海南等地方会拿沙蟹加盐捣碎发酵做沙蟹汁，起到与鱼露酱油等同样作用的。</li><li>扇蟹头胸甲一般都是扇形了，好像没有能吃的，因为扇蟹大都有毒，而且是那种不能高温分解的神经毒素。</li><li>溪蟹、束腹蟹不同于前面四个，它俩都是淡水蟹，也几乎没有被搬上餐桌的。<br><img src="http://cdn.hectorgao.com/about-crab/20190218030128003.jpg-onlyslim" alt="常见的海蟹图谱"><br><img src="http://cdn.hectorgao.com/about-crab/20190218032932849.png-onlyslim" alt="唯一的四种绒螯蟹"><br><img src="http://cdn.hectorgao.com/about-crab/20190218033025625.jpg-onlyslim" alt="大闸蟹的法海和蝴蝶"></li></ol><h3 id="似蟹非蟹"><a href="#似蟹非蟹" class="headerlink" title="似蟹非蟹"></a>似蟹非蟹</h3><p>鲸鱼不是鱼，角马不是马，海燕也不是燕。同样以长腿出名的雪蟹和帝王蟹，雪蟹是蟹，帝王蟹却不是蟹。帝王蟹属于异尾下目，和短尾下目的螃蟹不是一家。异尾下目是个大家族，常见的那些所谓的“假螃蟹”基本都是出自其中。寄居蟹名字有蟹更像是虾，椰子蟹是寄居蟹的一种，但是长得很大，是陆地上最大的节肢动物。</p><blockquote><p>帝王蟹学名堪察加拟石蟹（Paralithodes camtschaticus），又称为北海道帝王蟹、阿拉斯加帝王蟹、鳕场蟹，属于石蟹科的一种，和短足拟石蟹一样 并不是真的螃蟹、而是寄居蟹的亲戚物种，外观只有六只脚而非八只、另外两只脚已经退化缩在壳里.</p></blockquote></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;blockquote class=&quot;blockquote-center&quot;&gt;&lt;meta name=&quot;generator&quot; content=&quot;Hexo 3.8.0&quot;&gt;&lt;p&gt;吃了这么多海鲜虾蟹，我们还是一致觉得没有什么比十月雄蟹的蟹膏更美味的。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;博物杂志2018年年底出了一起叫做“蟹蟹观赏”的专辑。专门讲各种螃蟹类生物的只是。这段时间恰逢我和小汪周周去盒马鲜生吃各种便宜的生猛海鲜，当然吃的最多的还是最爱的大杂蟹。我于是买了这期杂志边吃边研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p class=&quot;description&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;
    
    </summary>
    
      <category term="饮食人生" scheme="http://hectorgao.com/categories/food/"/>
    
    
      <category term="美食" scheme="http://hectorgao.com/tags/%E7%BE%8E%E9%A3%9F/"/>
    
      <category term="螃蟹" scheme="http://hectorgao.com/tags/%E8%9E%83%E8%9F%B9/"/>
    
      <category term="知识" scheme="http://hectorgao.com/tags/%E7%9F%A5%E8%AF%86/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>故乡的食物</title>
    <link href="http://hectorgao.com/read/Hometown-food.html"/>
    <id>http://hectorgao.com/read/Hometown-food.html</id>
    <published>2019-02-08T19:21:27.000Z</published>
    <updated>2019-03-08T15:03:32.184Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><p></p><p class="description"></p><br><blockquote class="blockquote-center"><meta name="generator" content="Hexo 3.8.0"><p>一个人的口味要宽一点、杂一点，“南咸北甜东拉西酸”，都去尝尝。</p></blockquote><br><a id="more"></a><p></p><h2 id="关于食物的一些记录"><a href="#关于食物的一些记录" class="headerlink" title="关于食物的一些记录"></a>关于食物的一些记录</h2><p>达茂旗有道菜叫“羊贝子”，既白煮全羊。整只羊放在锅里煮半小时，各人用刀割取自己中意的部位，蘸一些作料吃。羊肉带生，一刀下去会带出些血水，羊肉带生易吃好消化。似乎现在能吃到的手抓羊肉都是这么做的，只是不像最传统的那样煮的那么生。可能就是为了迎合全国各地方人的口味儿改良的吧。</p><p>脍不厌细的脍，繁体字是“鲙”，指鱼生。解放前西湖楼外楼有道名菜叫醋鱼带靶，就是将活草鱼脊背上的肉剔下，切成极薄的片，浇上酱油生吃。这种吃法现在在潮汕地区也有保留，记得当时去潮汕的时候印象最深刻的就是当地的鱼生。也是类似的做法，但是配料更为繁复。<img src="http://cdn.hectorgao.com/2019-02-09-food/20190227021144105.png-onlyslim" alt="潮汕鱼生"></p><p>苦瓜原产印度尼西亚，湖南吃的多，江浙沪从前也是不吃的，只拿来看拿来把玩，叫做癞葡萄。完全成熟的苦瓜内芯是红色的，我小时候好像吃过，红色瓤的带着籽，有一点甜。就像《辞海》写的酷划“未熟嫩果做蔬菜，成熟果瓤可生食”。<img src="http://cdn.hectorgao.com/2019-02-09-food/20190227020410853.png?-onlyslim" alt="熟透的赖葡萄"></p><p>湖南擂茶：茶叶、老姜、芝麻、米，加盐，放在一个擂锑里，用硬杂木做的擂棒擂成细末，用开水冲开就是擂茶。喝的时候还配了各种佐食，炒米、炒黄豆、炒花生、炸锅巴、泡菜、藠头等。有点像简易版的粥，全国很多别的地方也有类似的，比如客家就有擂茶。目前来说擂茶大致是起源于宋朝。</p><p>中国古代有种常吃的蔬菜叫薤（xie），就是藠头的叶子。<img src="http://cdn.hectorgao.com/2019-02-09-food/20190227022703230.png-onlyslim" alt="藠头"></p><p>“白马甜榴，一实值牛”说的是河南石榴，自北魏以来，既有口碑。这句话出自北魏·杨衙之《洛阳珈蓝记·白马寺》<a href="https://baike.baidu.com/item/%E6%B4%9B%E9%98%B3%E4%BC%BD%E8%93%9D%E8%AE%B0/611298?fr=aladdin" rel="external nofollow" target="_blank">《洛阳珈蓝记》百度百科</a>。但是听说比不上云南的宜良石榴，现今昆明人把宜良地名改成米良了。</p><h2 id="吃辣这件事"><a href="#吃辣这件事" class="headerlink" title="吃辣这件事"></a>吃辣这件事</h2><p>关于吃辣，云贵川黔湘赣的人都能吃辣，延边的朝鲜族也极能吃辣。井冈山人说：“辣子冇补（辣椒没有营养），两头吃苦。”这句话的确，让人会心一笑。就我而言，遇到过最辣的还是云南的傣族菜。傣族菜基本上是各菜各蘸料,有些菜的蘸水看着平淡无奇却巨辣无比，让我记忆犹新。关于辣椒的种种可以再写一篇文章另说。</p><h2 id="形色蘸料"><a href="#形色蘸料" class="headerlink" title="形色蘸料"></a>形色蘸料</h2><p>蘸料这东西，全国各地有各地的叫法，上海可能叫调料，云贵川等地区叫做蘸水，傣族人把这个成为撒撇。虽然在我看来撒撇就是吃菜时蘸的调料，但是傣菜里的撒撇种类却极为丰富，与我们常识中的蘸料最大的区别在于撒撇中是可以加入肉类的（生的熟的均有）。这可能是远古时期的一种源远流传。因为据我所知，殷商周汉时期都有用生肉做酱的记录。当时的士大夫区别于平民的一些饮食上的区别就是他们可以吃得到肉制的酱。</p><blockquote><p>汉代以前，<strong>“酱”是“醢”和“醯”的总称，醢，指用鱼、肉等制成的酱；醯，指带酸味的酱或酱汁，用以调味。因此也称为“醢酱”和“醯酱”</strong>。<br>醢的起源约在殷商时期，远早于豆酱。其制法是：以干肉为原料，加梁曲、食盐和好酒，渍之，置于容器中，密封百日，即成。古籍记载，周代有醢酱，包括兔醢、鱼醢、蚳（蚁卵）醢；有枸酱（一种水果酱）、芥酱（一种蔬菜酱）等。<br>至汉代，<strong>因“醯”带酸味，借指醋；“酱”则包括豆腐</strong>。<br>《周礼.天官.醢人》“醢人掌四豆之实”郑玄注：“醢者，必先膊干其肉，乃后蓙之，杂以梁曲及盐，渍以美酒，涂置瓶中，百日则成矣。”<br>《礼记.内则》：“腶修蚳醢，脯羮兔醯，麋肤鱼醢。”<br>《周礼.天官醢人》：“馈食之豆，其实葵菹……蜃，蚳醢。”<br>《说文》：“醢，肉酱也。”<br>汉刘熙《释名.释饮食》：“醯，多汁者曰醯。醢，沈也。宋、鲁人皆谓汁为沈。”<br>汉崔寔《四民月令》：“正月可作诸酱……至六七月之交，分以藏瓜，可以作鱼酱、肉酱、清酱。” </p></blockquote><h2 id="关于咸菜酱菜"><a href="#关于咸菜酱菜" class="headerlink" title="关于咸菜酱菜"></a>关于咸菜酱菜</h2><p>似乎只有中国人才腌咸菜。北京的水疙瘩，天津的津冬菜，保定的春不老，绍兴的霉干菜，南北皆有的雪里蕻。</p><p>保定有三宝，铁球、面酱、春不老。春不老就是用带缨子的小萝卜腌的。贵州冰糖酸，用芥菜加醪糟辣子腌制。延边腌蕨菜，福建黄萝卜。</p><blockquote><p>保定三宝之一，（王铁匠铁球，保定面酱，保定春不老）保定地方特产。“春不老”是芥菜的一种，在保定有着悠久的栽培历史。保定属华北气候，积雪非到春暖不化，芥菜较长时间被冰雪覆盖着，不见阳光。所以和蒜黄、韭黄一样在生长中能保持青嫩，直到冰雪消融，它才肯露出娇容。保定的“春不老”独到之处在于它根小，直径只有一寸大小，但其叶却长一尺五寸左右，叶柄长而圆，是保定的特产蔬菜。</p></blockquote><p>酱菜南甜北咸。北京六必居、天源、从前还有后门的“大葫芦”，南边扬州酱菜“三和”，“四美”。只有荸荠不能酱。古代的酱指的是加盐加酒发酵腌制的肉酱。</p><h2 id="川菜川剧"><a href="#川菜川剧" class="headerlink" title="川菜川剧"></a>川菜川剧</h2><p>上海有一家叫绿杨邨，始创于1936年，店名取自清代文学家王士祯“绿杨城郭是扬州”之佳句，30年代就以细软入味的扬州菜点蜚声海上，40年代由“扬”入“川”开川扬风味先河，现为非物质文化遗产和享有盛名的老字号餐饮企业。汪老是去过的。</p><p>对于川剧。汪老是非常推崇的，你要知道一个人的喜剧欣赏水平高低，只要问他喜欢川剧还是喜欢越剧。中国戏剧比较接近布莱希特体系。</p><p>北京有家川菜馆子是李一氓在《川菜在北京的发展》里写的馆子。以后有机会可以去一下。</p><h2 id="一些老饭店与老菜谱"><a href="#一些老饭店与老菜谱" class="headerlink" title="一些老饭店与老菜谱"></a>一些老饭店与老菜谱</h2><p>关于昆明的老饭店与吃食：</p><ol><li>东月楼，特色菜是酱鸡腿、锅贴乌鱼；</li><li>映时春，油淋鸡(热油淋熟蘸花椒盐吃)、雪花蛋（温油慢炒鸡蛋清撒上云腿细末）；</li><li>正义路近文庙街拐角处的过桥米线；正义路近金碧路的汽锅鸡（闻曰正宗的汽锅鸡用的是武定壮鸡）；</li><li>甬道街鸡枞，听说当年有家馆子做鸡枞特别出名；</li><li>小西门马家牛肉馆；护国路白家羊肉；奎光阁缅甸；玉溪街蒸菜；爨（cuan）肉米线；吉庆祥云腿月饼。估计现在大都已经找不到了。</li></ol><p>一些我没怎么见过吃过的菜谱：</p><ol><li>蛏子炒韭菜，听着就很鲜；</li><li>翡翠蛋羹，即荠菜蒸蛋听着也不错；</li><li>莼菜法鱼糟蟹，秦观的一首诗名，不知道具体是怎么做的；</li><li>萝卜丝拌海蜇皮，貌似现在也有；干贝烧小萝卜，在我看来萝卜如豆腐，吸取干贝味自然是极鲜的；</li><li>咸鸭蛋拌豆腐，基本上是个中国人都吃过皮蛋拌豆腐，我觉得咸鸭蛋拌豆腐应该只会更好吃；</li><li>文思和尚豆腐，清代有名的扬州菜，不知道是怎么做的，汪曾祺是用黄豆芽吊汤加上笋、菌、猪油、虾米，酱油煨制；</li><li>周巷汪豆腐，虾子猪油煨豆腐；番茄炒豆腐，联大时期昆明的一种做法，番茄去皮熬成将煨豆腐；</li><li>界首镇茶干，顶配茶叶豆腐干；</li><li>顶配私房韭菜花，韭菜花、沙果和京白梨一起腌制，但要说最好的韭菜花还是出自云南曲靖；</li><li>芝麻酱拌腰片，凉水拔尽药片血水分两次汆熟，加芝麻酱、郫县豆瓣、葱姜蒜等调料，感觉是很低调的北京吃法；</li><li>扦瓜皮，干拌黄瓜皮去瓤；馅塞回锅油条，用油条替代油面筋塞入肉，炸熟;</li><li>老舍家的芝麻酱炖黄花鱼；</li><li>傣族的看家菜叫做酸笋煮鸡，可惜我没吃过。</li></ol><h2 id="一些记录与感悟"><a href="#一些记录与感悟" class="headerlink" title="一些记录与感悟"></a>一些记录与感悟</h2><p>有句话说的很对，<strong>有些东西，本来不吃，吃吃也就习惯了</strong>。有些东西，自己尽可不吃，但不要反对旁人吃。不要以为自己不吃的东西，谁吃，就是岂有此理。不说内脏、树叶、观音土、蛇虫鼠蚁、苦肠粪汁，单说一道炒肉芽——腐肉所生之蛆，饮食传承至今自然有很多难以理解的东西。正如汪曾祺先生所说，一个人的口味要宽一点、杂一点，“南咸北甜东拉西酸”，都去尝尝。对食物如此，对文化也应该这样。</p><p>袁枚所说的，<strong>有味者使之出，无味者使之入</strong>。在现代，在我看来，也可以有味者浓缩其味臻于极致，无味者去其型存起口感，散落其间。大道朝天千变万化。</p><p><strong>人莫不饮食也，鲜能知味也</strong>。从前文人爱谈吃，调动人对某种食物的回忆和想象，使吃过的人有所回味，没吃过的人有所向往。但是很多情况下，<strong>不能期望太高</strong>。就像去云南之前，觉得白族的生皮、鹤庆的吹肝、丽江的腊排骨很好吃，可是吃了之后有些失望，并不是不好吃，而是没有达到自己想象中的那么好吃。反而是路边的烤饵块，饭店里自己酿的木瓜酒，丽江路边的烤包浆豆腐让人感到惊喜。书里写的，别人说的，大都是“吊吊胃口”。</p><p>听到很多没去过的地名的时候，这些地方其实与我们并没有什么联系，我们对这些地方也没有任何印象。然而，一但说出这些地方的文化属性，一下子就有了很多的亲切感。就如同从前有个人和我说他是安徽当涂人，我脱口而出是李白醉酒捞月而死的地方，一下子对这个地方有了亲切感。再比如说起新疆伊犁惠远城，毫无印象，但是看到是“总统伊犁一带”的伊犁将军的驻地，在看到是林则徐曾经驻扎过的地方，就一下子对这个地方有了<strong>文化上的归属感</strong>，有了向往。这或许就是初高中学习历史学习语文的一部分意义吧。因为历史中总有一些人一些事，是值得大家怀念的。</p><p>汪曾祺在玉潭渊公园遇到一对养蜂人夫妇，女的是四川人，男的是北方人。熟络了之后他就问他们是怎么认识的，他说“他是新繁县人，那年他到新繁县放蜂，就认识了，<strong>她说北方的大米好吃，就跟来了</strong>。中国人有多少人羞于表达的缘由，是通过一些看似意想不到而有意思的借口来表达的。</p><p>井冈山人说的是客家话。</p><p>孟夏：春夏秋冬分为“孟、仲、季”三个月。孟夏、仲夏、季夏。对应伯仲叔季。城春草木深，孟夏草木长。</p><p>抛球择婿是戏文里的事，于史无征，而且即使在戏文里，也只有王宝钗抛过绣球，余无闻焉。</p><p>歙县是汪姓的老家。起源于汪华，汪华是割据一方的豪侠，后来降唐，被李渊封为越国公。他在当地被称为“汪王”，据说汪家的老祠堂很大，叫做“汪王庙”。因而汪姓是歙县的第一大姓。不知道小汪来源于何处，慎终追远，是中国人抹不掉的一种心态。</p><p>去过成都很多次，也做过成都的相关城市布局分析，一直很好奇成都正中间正南北的皇城为何消失，书里说成都市中心的皇城是在文革的时候被刘结挺、张西挺给炸毁的。我也是才知道。</p><p>绿豆在粮食里是最重的。</p><p>麻豆腐就是豆汁儿沉底。</p><p>致橡树的舒婷是住在鼓浪屿的。</p><p>上海人曾经把雪茄译为“吕宋”。</p><p>小说《异秉》里张汉轩说，烟有五种：水、旱、鼻、鸦、潮。</p><p>有句老话叫做：修合虽无人见，存心自有天知。人叫人千声不语，货叫人点首就来。</p><p>元朝有个散曲家、画家叫王磐，字鸿渐，号西楼，散曲作品有《西楼乐府》，当时与散曲大家陈大声并成为“南曲之冠”。高邮有句歇后语叫做：“王西楼嫁女儿———画（话）多银子少。”他写过一本特殊的著作叫做《野菜谱》，共收录明朝当时的野菜五十二种。<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%8E%8B%E7%A3%90" rel="external nofollow" target="_blank">王磐维基百科</a>，<a href="https://baike.baidu.com/item/%E7%8E%8B%E7%A3%90/4185302" rel="external nofollow" target="_blank">王磐百度百科</a>。</p><hr><p>q1：固体酱油是什么？</p><blockquote><p>固体酱油亦称酱油膏，酱油是人们日常生活中不可缺少的调味品，因为它是液体，包装和携带均不方便。为了边远山区群众、地质工作者和边防人员生活的特殊要求，固体酱油的生产也确属需要。固体酱油和酿造酱油质量及风味大致相同，它滋味鲜美，食用方便，价格经济，用温开水溶化就能溶成酱油，是日常生活中烹调的方便调味品。</p></blockquote><p>简单来说就是将酱油进行浓缩，以方便携带，从前物质匮乏运输困难时期的产物。在淘宝上找了找，现在好像只有六必居还在生产。<img src="http://cdn.hectorgao.com/2019-02-09-food/20190226013243485.png-onlyslim" alt="六必居产的金狮固体酱油"></p><p>q2：牛皮菜是菾菜，北方叫做“根头菜”，是什么？</p><blockquote><p>甜菜（学名：Beta vulgaris、英文:beetroot）又名<strong>菾菜</strong>或红菜，为藜科甜菜属下的一个种。原产于欧洲西部和南部沿海，从瑞典直到西班牙，是热带甘蔗以外的一个主要糖来源。叶子也是一种蔬菜。<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%94%9C%E8%8F%9C" rel="external nofollow" target="_blank">甜菜</a><br>叶菾菜又名君达菜、<strong>牛皮菜</strong>、厚皮菜、是藜科甜菜属以嫩叶供食用栽培种的一个变种，为2年生蔬菜。原产于欧洲地中海沿岸，从阿拉伯通过丝绸之路传入我国。叶菾菜是藜科(Chenopodiaceae)甜菜属中以嫩叶作菜用的栽培种，二年生草本植物。学名Beta vulgaris L.var.cicla Koch.,别名菾菜(《别录》)，甜菜(《日华子本草》)，牛皮菜(《滇南本草》)，石菜(《本草求原》)，杓菜、猪牳菜(《广州植物志》)，莙荙菜，光菜(《中国蔬菜栽培学》)。染色体数2n=2x=18。主根为肉质块根，含糖质，可制糖。煮食、凉拌或炒食，也可作饲料。<a href="https://baike.baidu.com/item/%E5%8F%B6%E8%8F%BE%E8%8F%9C" rel="external nofollow" target="_blank">叶菾菜</a></p></blockquote><p>从网上来看菾菜是个大类，貌似常见的俄罗斯红菜汤中用的那种甜菜。大致长成这个样子。<img src="http://cdn.hectorgao.com/2019-02-09-food/20190226014131109.png-onlyslim" alt="菾菜"></p><p>q3：北京“官府菜”代表谭家菜的鱼翅宴，民国的时候就有了。宫廷菜的代表为“仿膳”。这两种还有什么？</p><blockquote><p>官府菜又称官僚士大夫菜，包括一些出自豪门之家的名菜。官府菜在规格上一般不得超过宫廷菜，而又与庶民菜有极大的差别。唐代黄升“日烹鹿肉三斤，自晨煮至日影下门西，则喜曰:‘火候足矣!’如是者四十年。”贵族官僚之家生活奢侈，资金雄厚，原料丰厚，这是形成官府菜的重要条件之一。<br>我国的宫廷风味菜肴，主要以几大古都为代表，有南味、北味之分。南味以金陵、益都、临南、郢都为代表，北味以长安、洛阳、开封、北京、沈阳为代表。其共同特点是华贵珍奇，配菜典式有一定的规格。这种传统从商周以来一直保留。如《礼记·内则》中说的“八珍”（所指有许多不同说法，后世以龙肝、凤髓、豹胎、鲤尾、炙、猩唇、熊掌、酥酪蝉为八珍），两千多年来，一直沿用不衰。不过具体内容是不断发展变化的，唐代的水陆八珍有“紫驼之峰出翠釜，水晶之盘行素鳞”之说，不仅有陆产，而且有水产。以后的迤北八珍、天厨八珍，野味占主导地位。到清代，则得到了进一步的发展，跳出宫廷，出现于市肆，有山八珍、海八珍、上八珍、下八珍等名目。<br>现北京的仿膳仍经营这种传统的宫廷风味菜点。西安也仿制成功了唐代宫廷菜，对外供应，主要有长安八景、龙凤宴、烧尾宴、等三种宴席，有五十多个品种。</p></blockquote><p>官府菜主要分为以下几种：孔府菜、东坡菜、云林菜、随园菜、谭家菜、段家菜。仿膳特指的是清朝的宫廷菜。</p><p>q4：冬苋菜就是古文中的葵，具体是什么样子的？</p><blockquote><p>冬苋菜是中国古代重要蔬菜。吴其浚《植物名实图考》认为乐府诗集《十五从军征》里面提到的“采葵持作羹”中，葵即是指冬苋菜。</p></blockquote><p><img src="http://cdn.hectorgao.com/2019-02-09-food/20190226014650922.png-onlyslim" alt="葵的别名和样子"></p><p>q5：布莱希特体系是什么？</p><blockquote><p>布莱希特体系与斯坦尼拉夫斯基体系、梅兰芳体系共称为世界三大表演体系。布莱希特戏剧是20世纪德国戏剧的一个重要学派，他对世界戏剧产生了很大影响。这个学派在它的形成过程中，一方面继承和革新欧洲及德国的现实主义传统，另一方面借鉴东方文化，尤其是日本古典戏剧和中国戏曲。<br>布莱希特演剧方法推崇“间离方法”，又称“陌生化方法”，是他提出的一个新的美学概念，又是一种新的演剧理论和方法。它的基本含义是利用艺术方法把平常的事物变得不平常，揭示事物的因果关系，暴露事物的矛盾性质，使人们认识改变现实的可能性。但就表演方法而言，“间离方法”要求演员与角色保持一定的距离，不要把二者融合为一，演员要高于角色、驾驭角色、表演角色。<br><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/20739946" rel="external nofollow" target="_blank">所谓的“世界三大表演体系”，到底是怎么回事儿？</a></p></blockquote><hr></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      有句话说的很对，有些东西，本来不吃，吃吃也就习惯了。有些东西，自己尽可不吃，但不要反对旁人吃。不要以为自己不吃的东西，谁吃，就是岂有此理。关于吃辣，云贵川黔湘赣的人都能吃辣，延边的朝鲜族也极能吃辣。井冈山人说：“辣子冇补（辣椒没有营养），两头吃苦。”这句话的确，让人会心一笑。
    
    </summary>
    
      <category term="饮食人生" scheme="http://hectorgao.com/categories/food/"/>
    
      <category term="书影纪实" scheme="http://hectorgao.com/categories/read/"/>
    
    
      <category term="美食" scheme="http://hectorgao.com/tags/%E7%BE%8E%E9%A3%9F/"/>
    
      <category term="记录" scheme="http://hectorgao.com/tags/%E8%AE%B0%E5%BD%95/"/>
    
      <category term="汪曾祺" scheme="http://hectorgao.com/tags/%E6%B1%AA%E6%9B%BE%E7%A5%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新年烧香</title>
    <link href="http://hectorgao.com/travels/2019-new-year.html"/>
    <id>http://hectorgao.com/travels/2019-new-year.html</id>
    <published>2019-02-04T20:11:08.000Z</published>
    <updated>2019-03-08T15:04:07.104Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<html><head></head><body><blockquote class="blockquote-center"><meta name="generator" content="Hexo 3.8.0"><p><strong>“穷算命、富烧香”</strong>，算命基本上是看不到了，烧香的队伍却越来越长。</p></blockquote><p>又是一年新年，吃完年夜饭后，和我妈去家边上的尼姑庵烧香，没想到把脚崴了。崴的还挺严重的。<a id="more"></a></p><p>记得去年或者再之前，门口的尼姑庵买票进去烧香一般都是5块钱还送香，过年也就是十块二十块门票；今年排队到门口售票处，突然说100块钱一张票，我都愣住了，我妈冷静的掏出了一张100的毛爷爷买了一张票，然后发挥交际能力，找后面的阿姨支付宝转账换了100现金又买了一张票让我进去烧香。我都震惊了，100一张门票，30步走完的一个小尼姑庵，人们的物质文化水平已经达到了如此高的地步了吗。</p><p>这都不是重点，去庙里烧香的时候，排队排的一弯又一弯，我发现一个现象，前后左右排队的阿姨姐姐奶奶姨妈们，几乎没有一个没<strong>做头发或者做指甲</strong>。</p><p>正印证了小汪说的新世纪女性新年套装<img src="http://cdn.hectorgao.com/2019-02-05-2019-new-year/20190224113817903.png-onlyslim" alt="新年套装"></p><p>其实我很好奇，如果是如父母们眼中的好儿女:国企工作入了党，机关支部公务员。那还能不能来烧香呢？毕竟我党说了，党员是不能有宗教信仰的。我妈说，其实还是可以偷偷来烧香的。越发觉得其实对于中国来说，党派的选择只是为了快餐化的利益而不是真正信仰上的契合。宗教的选择只是为了心安理得，就如那句老话，<strong>“穷算命、富烧香”</strong>，算命基本上是看不到了，烧香的队伍却越来越长。<img src="http://cdn.hectorgao.com/2019-02-05-2019-new-year/20190205042849081.png-onlyslim" alt="夜色中的尼姑庵"><br>其实，挺好的。</p><hr></body></html>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;html&gt;&lt;head&gt;&lt;/head&gt;&lt;body&gt;&lt;blockquote class=&quot;blockquote-center&quot;&gt;&lt;meta name=&quot;generator&quot; content=&quot;Hexo 3.8.0&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“穷算命、富烧香”&lt;/strong&gt;，算命基本上是看不到了，烧香的队伍却越来越长。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;又是一年新年，吃完年夜饭后，和我妈去家边上的尼姑庵烧香，没想到把脚崴了。崴的还挺严重的。
    
    </summary>
    
      <category term="游记杂谈" scheme="http://hectorgao.com/categories/travels/"/>
    
    
      <category term="佛教" scheme="http://hectorgao.com/tags/%E4%BD%9B%E6%95%99/"/>
    
      <category term="2019" scheme="http://hectorgao.com/tags/2019/"/>
    
      <category term="烧香" scheme="http://hectorgao.com/tags/%E7%83%A7%E9%A6%99/"/>
    
      <category term="新年" scheme="http://hectorgao.com/tags/%E6%96%B0%E5%B9%B4/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
